光譽長存，纖塵不染

光譽長存，纖塵不染 - 古德明

九月二十三日，中文大學前校長高錕去世。這位科學家發明光纖技術，使圖文傳遞能藉互聯網瞬息千里，卻不以發明牟利，堪稱德被天下，晚年患阿茲海默症，聰明還於天地，表現唯見天真，所以，獲頒諾貝爾物理學獎，不知其榮；被贈大紫荊勳章，不受其污。現謹撰一聯以贈：「光譽長存，壯日科研能縮地；纖塵不染，殘年疾病且歸真。」

高錕好友金耀基說：「晚年的高錕，已不是真正的高錕，死亡對他未必不是解脫。」這話恐怕感情重於理智。其實高錕晚年，保存了純真一面，故共產黨治下，猶能全節。試看另一位科學家徐立之二零一一年之侍奉李克強，降志辱身，為天下笑。然則阿茲海默症對高錕來說，未必不是大幸。

數學家丘成桐有聯輓高錕：「三十年舊誼，慧眼扶籌，斯人已遠甘棠在；九千里鴻洞，光纖載意，天下稱奇令譽存。」中文大學語言及文學系榮譽教授何文匯也有聯輓高錕：「光熖見文章，曾紡冰絲維萬國；纖流成海瀆，更興膏雨潤群生。」

二聯都寫得工整，但大醇不免小疵。丘成桐聯「扶籌」一詞，殆不可解， 而「甘棠」一般指父母官遺愛民間，高錕卻一生未嘗為官。

何文匯聯「冰絲」、「纖流」應該都是說光纖，比喻稍欠統一，而高錕不以文章鳴世，難稱「光熖見文章」。 當然，高錕未必沒有絕妙好文，我未之見也。

古德明
電郵 :appledailykoo@gmail.com

上一則
上一則
濫用消防服務應收費 (高慧然)

下一則
下一則
燃點絕望島 (陳也)